% L1507 : 值日
\documentclass{ctexart}
\ctexset{
    section = {
        titleformat = \raggedright,
        name = {,、},
        number = \chinese{section}
    }
}
\usepackage[a4paper,top=2.54cm,bottom=2.54cm,left=3.18cm,right=3.18cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{pifont}  
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}

\definecolor{lightpink}{RGB}{184,83,182}
\definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}
\definecolor{emphcolor}{RGB}{199,21,133}
\definecolor{important}{RGB}{220,20,60}
\definecolor{highlight}{RGB}{0,100,0}

% 正确设置 listings
\lstset{
basicstyle=\ttfamily\small,
language=C++,
frame=single,
breaklines=true,
backgroundcolor=\color{codebg},
escapeinside=``,
commentstyle=\color{green!60!black},
keywordstyle=\color{blue},
stringstyle=\color{red},
rulecolor=\color{black},
framesep=5pt,
xleftmargin=10pt,
xrightmargin=10pt
}

% 设置 enumerate 层级格式
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic*., leftmargin=2em}
\setlist[enumerate,2]{label=（\arabic*）, leftmargin=3em}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*, leftmargin=4em}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\cfoot{解码未来AI教育 \quad 编程题解}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\begin{document}

\section*{L1507 : 值日 \ding{78}} 

\subsection*{题目描述}
小杨和小红是值日生，负责打扫教室。\textcolor{emphcolor}{\textbf{小杨每 $m$ 天值日一次}}，\textcolor{emphcolor}{\textbf{小红每 $n$ 天值日一次}}。
今天他们两个一起值日，请问至少多少天后，他们会再次同一天值日？

\subsection*{输入输出格式}
\textbf{输入：}第一行，一个正整数 $m$，表示小杨的值日周期；\par
\qquad\quad 第二行，一个正整数 $n$，表示小红的值日周期。\par
\textbf{输出：}一行，一个整数，表示至少多少天后他们会再次同一天值日。

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
\textbf{输入示例} & \textbf{输出示例}     \\    
\hline
2 & 6   \\ 
3 & \\ 
\hline
\end{tabularx}  
\end{table}

\subsection*{样例解释}
小杨的值日周期 $m = 2$，小红的值日周期 $n = 3$。

从第0天开始，他们各自的值日安排如下表所示：
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{0.9\textwidth}{|c|*{7}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\textbf{天数} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 
\hline
小杨 & \textcolor{lightpink}{\textbf{是}} & 否 & \textcolor{lightpink}{\textbf{是}} & 否 & \textcolor{lightpink}{\textbf{是}} & 否 & \textcolor{lightpink}{\textbf{是}} \\ 
\hline
小红 & \textcolor{lightpink}{\textbf{是}} & 否 & 否 & \textcolor{lightpink}{\textbf{是}} & 否 & 否 & \textcolor{lightpink}{\textbf{是}} \\ 
\hline
\end{tabularx}  
\end{table}

从表中可以看出，他们下一次同时值日是第6天，输出结果为6。

\subsection*{背景知识}
\begin{itemize}
\item \textcolor{highlight}{\textbf{最小公倍数（LCM）}}：两个或多个整数公有的倍数中最小的一个。例如，2和3的最小公倍数是6（$\text{LCM}(2,3) = 6$），4和8的最小公倍数是8（$\text{LCM}(4,8) = 8$）。

\item \textcolor{highlight}{\textbf{最大公约数（GCD）}}：两个或多个整数共有约数中最大的一个。例如，2和3的最大公约数是1（$\text{GCD}(2,3) = 1$），12和18的最大公约数是6（$\text{GCD}(12,18) = 6$）。

\item \textcolor{highlight}{\textbf{重要关系}}：两个整数的最小公倍数与最大公约数满足：$$\text{GCD}(m, n) \times \text{LCM}(m, n) = m \times n$$
\end{itemize}

\subsection*{算法分析}
\begin{enumerate}
\item \textcolor{important}{\textbf{问题转化}}\\
小杨值日的日期是 $0, m, 2m, 3m, \ldots$，小红值日的日期是 $0, n, 2n, 3n, \ldots$。
因此，小杨和小红再次同一天值日的天数必须\textcolor{emphcolor}{\textbf{既是 $m$ 的倍数，又是 $n$ 的倍数}}，从而得出最早的一天就是$m$ 和 $n$ 的\textcolor{important}{\textbf{最小公倍数}}（$\text{LCM}(m,n)$）。

\newpage

\item \textcolor{important}{\textbf{计算$\text{LCM}(m,n)$}}
 \begin{enumerate}
    \item 使用 \_\_gcd() 计算 $\text{GCD}(m,n)$ 
    \item 通过最小公倍数和最大公约数关系（$\text{GCD} \times \text{LCM}= m \times n$）计算 $\text{LCM}(m,n)$
 \end{enumerate}

\begin{lstlisting}
int GCD = __gcd(n, m);
int LCM = m * n / GCD;
\end{lstlisting}

\item \textcolor{important}{\textbf{欧几里得算法计算$\text{GCD}(m,n)$}}

\textbf{证明：$\text{GCD}(m, n)  = \text{GCD}(n, m \% n)$}
\begin{enumerate}
\item \textbf{基本情况}\\
假设 $m > n$，如果 $m$ 能被 $n$ 整除，那么 $\text{GCD}(m,n) = n$。
\item \textcolor{important}{\textbf{递推关系}}\\
如果 $m$ 不能被 $n$ 整除，我们可以得到关系式：$m = n \times k + r \quad (0 < r < n)$\par
其中：$k$ 是 $m \div n$ 的商，$r$ 是余数。\\
例如：$m = 16, n = 6$ 时，$16 = 6 \times 2 + 4$，所以 $k = 2, r = 4$。
\item \textcolor{important}{\textbf{关键证明}}\\
设 $d = \text{GCD}(m, n)$，则：
$d$ 能整除 $m$ 和 $n$，因此 $d$ 也能整除 $m - n \times k = r$，\par 所以 $d$ 是 $n$ 和 $r$ 的公约数。\par
因此我们得到：$d = \text{GCD}(m, n) = \text{GCD}(n, r) = \text{GCD}(n, m \% n)$
\end{enumerate}

\textbf{算法步骤：}

\begin{enumerate}
\item 计算 $\text{GCD}(m,n)$，当 $n \neq 0$ 时，重复以下步骤：
  \begin{enumerate}
  \item 计算余数 $r = m \% n$，令 $m = n$，$n = r$
  \item 当 $n = 0$ 时，$m$ 即为最大公约数
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{代码实现：}
    \begin{lstlisting}
while (n != 0) {
    int r = m % n;
    m = n;
    n = r;
}
return m;
    \end{lstlisting}

\textbf{示例：计算 $\text{GCD}(48, 18)$}

\begin{enumerate}[label={}, leftmargin=2em]
\item \textcolor{highlight}{\textbf{第一步}}：$48 \div 18 = 2$……$12$，所以 $\text{GCD}(48, 18) = \text{GCD}(18, 12)$
\item \textcolor{highlight}{\textbf{第二步}}：$18 \div 12 = 1$……$6$，所以 $\text{GCD}(18, 12) = \text{GCD}(12, 6)$  
\item \textcolor{highlight}{\textbf{第三步}}：$12 \div 6 = 2$……$0$，余数出现0，程序终止，所以 $\text{GCD}(12, 6) = 6$
\item \textcolor{important}{\textbf{最终结果}}：$\text{GCD}(48, 18) = 6$
\end{enumerate}


\end{enumerate}

\subsection*{拓展思考}
\begin{itemize}
    \item \textcolor{important}{\textbf{整数溢出问题}}：如果 $n$ 和 $m$ 很大，直接计算 $m \times n$ 可能会导致整数溢出。
    \item \textcolor{important}{\textbf{多人情况}}：如果是3个人、4个人，甚至是10000个人求下次同时值日的天数。
\end{itemize}

\end{document}
